%\subsubsection{Tricks}
\begin{frame}[fragile]{Tricks: Fallunterscheidung}
    \begin{alertblock}{Hilfe! Der Beweis ist zu komplex! Was nun?}
        Manchmal lässt sich ein Beweis in kleinere Aussagen zerlegen. Wenn wir alle Teilaussagen beweisen, haben wir die Gesamtaussage gezeigt.
    \end{alertblock}
    \metroset{block=fill}
    \small\begin{exampleblock}{Beispiel}
        Z.z. für alle $n\in\mathbb{N}$ gilt, dass der Rest von $n^2 \div 4$ entweder 0 oder 1 ist.
        \footnotesize\begin{itemize}
            \item 
                \alert{Fall 1:} n ist gerade\\
                $n^2=n\cdot n\overset{\text{n gerade}}{=\joinrel=\joinrel=\joinrel=\joinrel=}(2k)\cdot(2k) = 4k^2$,  mit $k\in\mathbb{Z}$\\
                $\implies 4k^2 \div 4 = k^2$ Rest: 0
            \item \alert{Fall 2:} n ist ungerade\\
                $n^2=n\cdot n\overset{\text{n ungerade}}{=\joinrel=\joinrel=\joinrel=\joinrel=\joinrel=}(2k+1)\cdot(2k+1)=(2k)^2+2(2k)+1=4(k^2+k)+1$, \\mit $k\in\mathbb{Z}$\\
                $\implies (4(k^2+k)+1) \div 4= k^2+k$ Rest: 1
        \end{itemize}
        Da $n$ nur gerade oder ungerade sein kann, ist der Rest von $n^2\div4$ \\entweder 0 oder 1. \qed\;
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Tricks: Beispiele und Gegenbeispiele}
    \begin{alertblock}{Reicht nicht auch ein Beispiel als Beweis?}
      % Manchmal\dots
    \end{alertblock}
    \metroset{block=fill}
    \begin{block}{Wann ein Beispiel \emph{nicht} ausreicht:}
        Zeige allgemeine Aussagen, also Aussagen der Form:\\$\forall n\in\mathbb{N}$ gilt \dots, $\neg\exists n\in\mathbb{N}$\dots, $\exists!n\in\mathbb{N}$\dots, etc.\\
        \alert{Warum nicht?}\\
        Beispiele zeigen uns nur endlich viele Möglichkeiten.\\
        \glqq für Alle gilt\dots\grqq, \glqq es existiert kein\dots\grqq, \glqq es existiert genau ein\dots\grqq, etc. \\sind meist zu allgemeine Aussagen um sie mit endlich vielen Beispielen lückenlos zu beweisen.
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Tricks: Beispiele und Gegenbeispiele}
    \begin{alertblock}{Reicht nicht auch ein Beispiel als Beweis?}
      % Manchmal\dots
    \end{alertblock}
    \metroset{block=fill}
    \begin{block}{Wann ein Beispiel ausreichen kann:}
        Zeige nicht allgemeine Aussagen der Form:\\
        $\exists n\in\mathbb{N}$, $\neg\forall n\in\mathbb{N}$ gilt, \dots\\
        \alert{Warum?}\\
        \glqq es gibt ein Element, sodass\dots\grqq, \glqq für nicht alle Element gilt\dots\grqq\\wären durch Angabe eines solchen Elements gezeigt.
    \end{block}
        $\leadsto$ will man zeigen, dass eine Aussage falsch ist, sind die Formen entsprechend negiert.
\end{frame}
