% Copyright 2018-2022 FIUS
%
% This file is part of theo-vorkurs-folien.
%
% theo-vorkurs-folien is free software: you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
% (at your option) any later version.
%
% theo-vorkurs-folien is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with theo-vorkurs-folien.  If not, see <https://www.gnu.org/licenses/>.

% !TeX program = pdflatex
% !TeX spellcheck = de
\input{../preamble.tex}

\renewcommand\daynr{3}
\input{../parts/title.tex}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}[fragile]{Übersicht}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents%[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Vollständige Induktion}

\input{../parts/induktion-1.tex}

\Center{Murmelpause}

\input{../parts/induktion-2.tex}

\input{../parts/induktion-aufgaben.tex}

\Center{Murmelpause}

\section{Grammatiken}

\input{../parts/grammatiken-1.tex}

\Center{Murmelpause}

\input{../parts/grammatiken-2.tex}

\section{Wiederholung}
\begin{frame}[fragile]{Das können wir jetzt beantworten}
	\begin{alertblock}{Vollständige Induktion}
		\begin{itemize}
			\item Was ist die Idee der Induktion?
			\item Welche Schritte hat die Induktion? %IA,IV,IS
			\item Für welche Aussagen ist die Induktion geeignet?
		\end{itemize}
	\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Das können wir jetzt beantworten}
	\begin{alertblock}{Grammatiken}
		\begin{itemize}
        	\item Was sind Grammatiken?
			\item Was ist der Zusammenhang zwischen Grammatiken und Sprachen?
			\item Was sind Nichtterminale?
			\item Was sind Terminale?
			\item Bilden einer Grammatik für gegebene Sprache
        	\item Wie finde ich raus, ob ein Wort von einer Grammatik erzeugt wird?
		\end{itemize}
	\end{alertblock}
\end{frame}

\Center{Noch Fragen?}

\input{../parts/glossar/3-Teilmengen.tex}

\appendix
\input{../parts/license-notice.tex}
\begin{frame}<handout:0>[fragile]{Online-Whiteboard}
	\phantom{text}
\end{frame}

\end{document}
