\input{../preamble.tex}

\title{Vorkurs Theoretische Informatik}
\subtitle{Weiterführung der Beweise und Einführung in die Grammatik}
\date{Donnerstag, 04 .10.2018}
\author{Arbeitskreis Theoretische Informatik}
\institute{Fachgruppe Informatik}
% \titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=1.5cm]{logo.pdf}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}[fragile]{Übersicht}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents%[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Weitere Mengenbeweise}

\begin{frame}{Mengenbeweis}
    Ein weiterer Mengenbeweis...
    \metroset{block=fill}
    \begin{block}{\alert{Aufgabe}}
    $L_1=\{w^{n} \mid n \in \mathbb{N}, w \in \{aaaa\}\}$\\
    $L_2=\{w \mid |w| \equiv 0 \bmod 4, w \in \{a\}^*\}$
    \end{block}
    Zu zeigen:\\
    $L_1 = L_2$\\
    d.h. $(\forall x: x \in L_1 \implies x \in L_2) \wedge (\forall x: x \in L_2 \implies x \in L_1)$

\end{frame}

\begin{frame}{Mengenbeweis}
    \metroset{block=fill}
    \only<1>{
    \begin{block}{\alert{$\forall x: x \in L_1 \implies x \in L_2$}}
    Sei $x$ beliebig.\\
    Angenommen, $x \in L_1$.\\
    Es gilt: $w \in \{aaaa\}$. Damit gilt $|w|=4$. Es folgt $|x| = |w^{n}| = |w| * n = 4 * n$ mit $n \in \mathbb{N}$. Daraus folgt $|x| \equiv 0 \bmod 4$. Weiterhin gilt $(aaaa)^n \in \{a\}^*$.\\
    $\leadsto x \in L_2$
    \end{block}
    }
    \only<2>{
    \begin{block}{\alert{$\forall x: x \in L_2 \implies x \in L_1$}}
    Sei $x$ beliebig.\\
    Angenommen, $x \in L_2$.\\
    Es gilt: $|x| \equiv 0 \bmod 4$. \\ Damit gilt $|x| = 4 * n = |w| * n = |w^n|$ mit $w \in\{aaaa\}$ und $n \in \mathbb{N}$. \\ Weiterhin gilt $w \in \{a\}^*$. \\
    $\leadsto x \in L_1$
    \end{block}
    }
    \only<3>{
    Da gezeigt wurde:\\
    \vspace{0.3cm}
    $\forall x: x \in L_1 \implies x \in L_2$\\
    \alert{und}\\
    $\forall x: x \in L_2 \implies x \in L_1$\\
    \vspace{0.3cm}
    \textbf{gilt $L_1 = L_2$.}
    }
\end{frame}

{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}[fragile]{Denkpause}
    \begin{alertblock}{Aufgaben}
    Versuche dich an folgenden Mengenbeweisen.
    \end{alertblock}
    
    \metroset{block=fill}
    \begin{block}{Etwas Schwerer}
    $L_1=\{a^{n}b^{m} \mid n<m ,mit \; n,m\in \mathbb{N}\}$\\
    $L_2=\{w \mid |w|_a < |w|_b, w \in \{a,b\}^*\}$\\
    \vspace{0.3cm}
    Zu zeigen: $L_1 \subsetneq L_2$
    \end{block}
    \metroset{block=fill}
    \begin{block}{Schwer}
    $L_1$: $\{w\mid |w|\equiv 0 \bmod 6\}$\\
    $L_2$: $\{w\mid |w|\equiv 0 \bmod 2\}$\\
    $L_3$: $\{w\mid |w|\equiv 0 \bmod 3\}$\\
    \vspace{0.3cm}
    Zu zeigen: $L_1 = L_2 \cap L_3$
    \end{block}
\end{frame}
}

{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}[fragile]{Lösung}
    \begin{alertblock}{Aufgaben}
    z.Z. $L_1 \subsetneq L_2$\\
    d.h. $(\forall x: x \in L_1 \implies x \in L_2) \wedge (L_1 \neq L_2)$
    \end{alertblock}
    
    \begin{columns}
    \column{0.6\textwidth}
    \metroset{block=fill}
    \begin{alertblock}{$\forall x: x \in L_1 \implies x \in L_2$}
        Sei x beliebig. Ang. $x \in L_1$.\\
        Es gilt: $x=a^{n}b^{m}$,mit $n,m\in\mathbb{N}$.\\
        Damit gilt $|x|_a=n, |x|_b=m$ mit $n<m$.\\
        Also auch $|x|_a < |x|_b$.\\
        $\leadsto x \in L_2$.
    \end{alertblock}
    
    \column{0.4\textwidth}
    \metroset{block=fill}
    \begin{alertblock}{$L_1 \neq L_2$}
        Beweis durch Angabe eines Gegenbeispiels:\\
        $bba \in L_2$, aber $bba \notin L_1$\\
        Also sind $L_1$ und $L_2$ nicht gleich.
    \end{alertblock}
    \end{columns}
    \qed
\end{frame}
}

{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}[fragile]{Lösung}
    \begin{alertblock}{Aufgaben}
    Z.z. $L_1 = L_2 \cap L_3$\\
    d.h. $\forall x: x \in L_1 \iff x \in L_2 \wedge x \in L_3$
    \end{alertblock}
    \only<1>{
    \metroset{block=fill}
    \begin{alertblock}{"$\implies$"}
        Sei x beliebig. Ang. $x \in L_1$.\\
        Dann gilt $|x|\equiv 0 \bmod 6$. Also $\exists k \in \mathbb{N}: |x| = 6k = 3 * 2 * k$.\\
        Somit gilt auch $\exists l \in \mathbb{N}: |x| = 3l$ mit $l=3*k$ und $\exists m \in \mathbb{N}: |x| = 2m$ mit $m=2*k$.\\
        $\leadsto x \in L_2 \wedge x \in L_3$.
    \end{alertblock}
    }
    \only<2>{
    \metroset{block=fill}
    \begin{alertblock}{"$\impliedby$"}
        Sei x beliebig. Ang. $x \in L_2 \wedge x \in L_3$.\\
        Dann $\exists k, l \in \mathbb{N}: |x| = 2 * k, |x| = 3 * l$.\\
        Somit sind 2 und 3 Teil der Primfaktorzerlegung von $|x|$.\\
        Dann gilt $\exists m \in \mathbb{N}: |x| = 6 * m$.\\
        $\leadsto x \in L_1$.
    \end{alertblock}
    }
    \only<3>{
    \begin{alertblock}{"$\iff$"}
     Da $\forall x: x \in L_1 \implies x \in L_2 \wedge x \in L_3$ und $\forall x: x \in L_2 \wedge x \in L_3 \implies x \in L_1$ gilt:\\
    $\forall x: x \in L_1 \iff x \in L_2 \wedge x \in L_3$ \qed
    \end{alertblock}
    }
\end{frame}
}

\begin{frame}[standout]
  Murmelpause
\end{frame}

\section{Vollständige Induktion}

\subsubsection{Idee}
\begin{frame}[fragile]{Idee}
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
    \begin{alertblock}{Zeige Aussagen der Form:\\\emph{Für alle $n\in\mathbb{N}$ gilt...}}
    \begin{enumerate}
        \item Zeige Aussage für das kleinste Element
        \item<1-> \only<7,8>{\alert<7>{Zeige, wenn Aussage für beliebiges n gilt, gilt sie auch für dessen Nachfolger, also n+1.}}\onslide<1-6>{Zeige, dass Aussage auch für das folgende Element gilt.}
        \item<2-6,8> \only<8>{\alert<8>{$\leadsto$ Aussage gilt für alle n.}}\onslide<2-6>{\small Zeige, dass Aussage auch für das folgende Element gilt.}
        \item<3-6> \footnotesize Zeige, dass Aussage auch für das folgende Element gilt.
        \item<4-6> \scriptsize Zeige, dass Aussage auch für das folgende Element gilt.
        \item<5-6> \tiny Zeige, dass Aussage auch für das folgende Element gilt.
        \item<6> \dots
    \end{enumerate}
    \end{alertblock}
\column{0.5\textwidth}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../figures/induction.png}
        %\caption{Idee}
        %
    \end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

\subsubsection{Funktionsweise}
\begin{frame}[fragile]{Struktur}
    \begin{alertblock}{Zeige Aussagen der Form:\\\emph{Für alle $n\in\mathbb{N}$ gilt...}}
    \begin{enumerate}
        \item \alert{Induktionsanfang}\\Zeige Aussage für das kleinste Element
        \item \alert{Induktionsvorraussetzung}\\Zeige, unter der Vorraussetzung: \\\emph{die Aussage gelte für beliebiges n},\dots
        \item \alert{Induktionsschritt}\\\dots dann gilt die Aussage auch für dessen Nachfolger n+1.
        \item $\leadsto$ Aussage gilt für alle $n \in \mathbb{N}$.
    \end{enumerate}
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beispiel}
\center $\displaystyle\sum_{i = 0}^{n} (2i+1) = (n+1)^2,\quad\forall n \in\mathbb{N}$.
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=0.5\textheight]{../figures/Summe.png}\qquad \dots
        %\caption{Idee}
        %
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beispiel}
Zeigen Sie $\displaystyle\sum_{i = 0}^{n} (2i+1) = (n+1)^2,\quad\forall n \in\mathbb{N}$.
\begin{alertblock}{Induktionsanfang IA}
    Zeige Aussage gilt für $n\defeq0$:\\
    \begin{align*}
        \sum_{i = 0}^{0} (2i+1) &\overset{!}{=} (0+1)^2\\
        \iff 2 * 0 + 1 &\overset{!}{=}1^2\\
        \iff 1 &= 1 \qquad\checkmark
    \end{align*}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beispiel}
Zeigen Sie $\displaystyle\sum_{i = 0}^{n} (2i+1) = (n+1)^2,\quad\forall n \in\mathbb{N}$.
\begin{alertblock}{Induktionsanfang IA}
    Aussage gilt für $n\defeq0$, da $\sum_{i = 0}^{0} (2i+1) = 0^2$
\end{alertblock}
\begin{alertblock}{Induktionsvorraussetzung IV}
    Ang. Aussage gilt für $n \in\mathbb{N}$.
\end{alertblock}
\begin{alertblock}{Induktionsschritt IS}
    Zeige Aussage gilt für alle n+1 unter Nutzung der I.V.:\\
    $\sum_{i = 0}^{\alert{n+1}} (2i+1) \overset{!}{=} (\alert{(n+1)}+1)^2$
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beispiel}
\small\begin{alertblock}{Induktionsschritt}
    Zeige Aussage gilt für alle n+1 unter Nutzung der I.V.:
    \begin{align*}
        \onslide<1->{&\sum_{i = 0}^{n+1} (2i+1)&\overset{!}{=} ((n+1)+1)^2}\\
        \onslide<2->{\iff&\sum_{i = 0}^{\alert<2>{n}} (2i+1) + \sum_{i = \alert<2>{n+1}}^{n+1} (2i+1)&\overset{!}{=} (n+2)^2}\\
        \onslide<3->{\iff&\sum_{i = 0}^{n} (2i+1) + ( 2(n+1)+1 )&\overset{!}{=} n^2 + 2 * 2n + 2^2}\\
        \onslide<4->{\overset{\alert<4>{IV}}\iff&\alert<4>{(n+1)^2} + ( 2(n+1)+1 )&\overset{!}{=} n^2+4n+4}\\
        \onslide<5->{\iff&n^2+2n+1^2+2n+2+1&\overset{!}{=} n^2+4n+4}\\
        \onslide<6>{\iff&n^2+4n+4&\alert<6>{=} n^2+4n+4}
    \end{align*}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beispiel}
Zeigen Sie $\displaystyle\sum_{i = 0}^{n} (2i+1) = (n+1)^2,\quad\forall n \in\mathbb{N}$.
\begin{alertblock}{Induktionsanfang IA}
    Aussage gilt für $n\defeq0$, da $\sum_{i = 0}^{0} (2i+1) = 1^2$
\end{alertblock}
\begin{alertblock}{Induktionsvorraussetzung IV}
    Ang. Aussage gilt für alle $n \in\mathbb{N}$.
\end{alertblock}
\begin{alertblock}{Induktionsschritt IS}
    Aussage gilt für alle n+1 unter Nutzung der I.V., da\\
    $\sum_{i = 0}^{n+1} (2i+1) = ((n+1)+1)^2$
\end{alertblock}
\alert{$\leadsto$ Aussage gilt für alle n.}\qed
\end{frame}


{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}[fragile]{Denkpause}
    \begin{alertblock}{Aufgaben}
    Versuche dich an den folgenden Induktionsbeweisen.
    \end{alertblock}
    
    \metroset{block=fill}
    \begin{block}{Normal}
        $\displaystyle\sum_{i=0}^{n} i = \frac{n(n+1)}{2}$, für alle $n \in \mathbb{N}$
    \end{block}
    \begin{block}{Schwerer}
        $\displaystyle\prod_{i=1}^{n} 4^i = 2^{n(n+1)}$, für alle $n \in \mathbb{N}\setminus \{0\}$
    \end{block}
\end{frame}
}

%\subsubsection{Lösungen normal}
{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}[fragile]{Lösungen: normale Aufgabe}
    Zu zeigen: $\displaystyle\sum_{i=0}^{n} i = \frac{n(n+1)}{2}$ gilt für alle $n \in \mathbb{N}$.
    \begin{alertblock}{Induktionsanfang IA}
        Aussage gilt für $n\defeq 0$, da $\displaystyle\sum_{i=0}^{1} i = 0 = \frac{0(0+1)}{2}$.
    \end{alertblock}
    \begin{alertblock}{Induktionsvorraussetzung IV}
        Ang. Aussage gilt für $n \in\mathbb{N}$.
    \end{alertblock}
    \begin{alertblock}{Induktionsschritt IS}
        Zeige Aussage gilt für alle n+1 unter Nutzung der I.V.:\\
        $\displaystyle\sum_{i=0}^{\alert{n+1}} i \overset{!}{=} \frac{(\alert{n+1})((\alert{n+1})+1)}{2}$
    \end{alertblock}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Lösungen: normale Aufgabe}
\small\begin{alertblock}{Induktionsschritt}
    Zeige Aussage gilt für alle n+1 unter Nutzung der I.V.:
    \begin{align*}
        \onslide<1->{&\displaystyle\sum_{i=0}^{\alert<1>{n+1}} i &\overset{!}{=} \frac{(\alert<1>{n+1})((\alert<1>{n+1})+1)}{2}}\\
        \onslide<2->{\iff&(\displaystyle\sum_{i=0}^{n} i)+(n+1) &\overset{!}{=} \frac{(n+1)(n+2)}{2}}\\
        \onslide<3->{\iff&(\displaystyle\sum_{i=0}^{n} i)+(n+1) &\overset{!}{=} \frac{n^2+3n+2}{2}}\\
        \onslide<4->{\overset{\alert<4>{IV}}\iff&\alert<4>{\frac{n(n+1)}{2}}+(n+1) &\overset{!}{=} \frac{n^2+3n+2}{2}}\\
        \onslide<5->{\iff&\frac{n^2+n}{2}+\frac{2n+2}{2} &\overset{!}{=} \frac{n^2+3n+2}{2}}\\
        \onslide<6->{\iff&\frac{n^2+3n+2}{2} &\alert{=} \frac{n^2+3n+2}{2}}\\
    \end{align*}
\end{alertblock}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Lösungen: normale Aufgabe}
    Zu zeigen: $\displaystyle\sum_{i=0}^{n} i = \frac{n(n+1)}{2}$ gilt für alle $n \in \mathbb{N}$.
    \begin{alertblock}{Induktionsanfang IA}
        Aussage gilt für $n\defeq 0$, da $\displaystyle\sum_{i=0}^{1} i = 0 = \frac{0(0+1)}{2}$.
    \end{alertblock}
    \begin{alertblock}{Induktionsvorraussetzung IV}
        Ang. Aussage gilt für $n \in\mathbb{N}$.
    \end{alertblock}
    \begin{alertblock}{Induktionsschritt IS}
        Zeige Aussage gilt für alle n+1 unter Nutzung der I.V.:\\
        $\displaystyle\sum_{i=0}^{\alert{n+1}} i \overset{!}{=} \frac{(\alert{n+1})((\alert{n+1})+1)}{2}$ gilt für alle $n \in \mathbb{N}$
    \end{alertblock}
    \alert{$\leadsto$ Aussage gilt für alle n.}\qed
\end{frame}
}

% \begin{frame}[standout]
%   Fragen dazu?
% \end{frame}

%\subsubsection{Lösungen schwerer}
{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}[fragile]{Lösungen: schwerere Aufgabe}
    Zu zeigen: $\displaystyle\prod_{i=1}^{n} 4^i = 2^{n(n+1)}$, für alle $n \in \mathbb{N}\setminus \{0\}$.
    \begin{alertblock}{Induktionsanfang IA}
        Aussage gilt für $n\defeq 1$, da $\displaystyle\prod_{i=1}^{1} 4^i = 4^1 = 4 = 2^2 = 2^{1(1+1)}$.
    \end{alertblock}
    \begin{alertblock}{Induktionsvorraussetzung IV}
        Ang. Aussage gilt für $n \in\mathbb{N}\setminus \{0\}$.
    \end{alertblock}
    \begin{alertblock}{Induktionsschritt IS}
        Zeige Aussage gilt für alle n+1 unter Nutzung der I.V.:\\
        $\displaystyle\prod_{i=1}^{\alert{n+1}} 4^i \overset{!}{=} 2^{(\alert{n+1})((\alert{n+1})+1)}$
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Lösungen: schwerere Aufgabe}
\small\begin{alertblock}{Induktionsschritt}
    Zeige Aussage gilt für alle n+1 unter Nutzung der I.V.:
    \begin{align*}
        \onslide<1->{&\displaystyle\prod_{i=1}^{\alert<1>{n+1}} 4^i &\overset{!}{=} 2^{(\alert<1>{n+1})((\alert<1>{n+1})+1)}}\\
        \onslide<2->{\iff&(\displaystyle\prod_{i=1}^{n} 4^i) * 4^{(n+1)} &\overset{!}{=} 2^{(n+1)(n+2)}}\\
        \onslide<3->{\overset{\alert<3>{IV}}\iff&\alert<3>{(2^{n(n+1)})} * 4^{(n+1)} &\overset{!}{=} 2^{n^2+3n+2}}\\
        \onslide<4->{\iff&2^{n^2+n} * 2^{2(n+1)} &\overset{!}{=} 2^{n^2+3n+2}}\\
        \onslide<5->{\iff&2^{n^2+n} * 2^{2n+2} &\overset{!}{=} 2^{n^2+3n+2}}\\
        \onslide<6->{\iff&2^{(n^2+n)+(2n+2)} &\overset{!}{=} 2^{n^2+3n+2}}\\
        \onslide<7->{\iff&2^{n^2+3n+3} &\alert{=} 2^{n^2+3n+2}}
    \end{align*}
\end{alertblock}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Lösungen: schwerere Aufgabe}
     Zu zeigen: $\displaystyle\prod_{i=1}^{n} 4^i = 2^{n(n+1)}$, für alle $n \in \mathbb{N}\setminus \{0\}$.
    \begin{alertblock}{Induktionsanfang IA}
        Aussage gilt für $n\defeq 1$, da $\displaystyle\prod_{i=1}^{1} 4^i = 4^1 = 4 = 2^2 = 2^{1(1+1)}$.
    \end{alertblock}
    \begin{alertblock}{Induktionsvorraussetzung IV}
        Ang. Aussage gilt für $n \in\mathbb{N}\setminus \{0\}$.
    \end{alertblock}
    \begin{alertblock}{Induktionsschritt IS}
        Zeige Aussage gilt für alle n+1 unter Nutzung der I.V.:\\
        $\displaystyle\prod_{i=1}^{\alert{n+1}} 4^i \overset{!}{=} 2^{(\alert{n+1})((\alert{n+1})+1)}$ gilt für alle $n \in \mathbb{N}\setminus \{0\}$
    \end{alertblock}
    \alert{$\leadsto$ Aussage gilt für alle n.}\qed
\end{frame}
}

% \begin{frame}[standout]
%   Fragen dazu?
% \end{frame}

\begin{frame}[standout]
  Murmelpause
\end{frame}

%Vollständige Induktion aus Tag 2
% \section{Wiederholung: Vollständige Induktion}

% \subsection{Definition}

% \begin{frame}[fragile]{Definition}
%     \begin{enumerate}
%         \item \textbf{Induktionsanfang} (Gilt die Aussage für ein $n_0$) \\
%         \item \textbf{Induktionsvoraussetzung} (wir nehmen dann an, die Aussage gilt tatsächlich)
%         \item \textbf{Induktionsschritt} (Hier zeigen wir, dass für alle $n \in \mathbb{N}$ die Aussage gilt, unter Verwendung der IV)
%     \end{enumerate}
% \end{frame}

\subsubsection{formalere Definition}
\begin{frame}{Definition nochmal formaler}
    \begin{equation*}
        (\forall n \in \mathbb{N}_{n_0}: P(n)) \iff (P(n_0) \wedge \forall n \in \mathbb{N}_{n_0}: (P(n) \implies P(n+1)))
    \end{equation*}    
\end{frame}

\begin{frame}{Definition nochmal formaler}
    \onslide<1->$(\forall n \in \mathbb{N}_{n_0}: P(n)) \iff (\alert<2>{\underbrace{P(n_0)}_{\text{IA}}}\wedge \overbrace{\alert<3>{\forall n \in \mathbb{N}_{n_0}:} (\alert<4>{\underbrace{P(n)}_{\text{IV}}} \alert<5>{\implies P(n+1)})}^{\text{IS}})$
    \begin{enumerate}
        \item<2->\alert<2>{\textbf{IA:} $n = n_0$}
        \item<3->\onslide<3->{\alert<3>{\textbf{IS:} Sei $n\in\mathbb{N}_{n_0}$ beliebig.}}
        \onslide<4->{\alert<4>{Ang. es gilt P(n). \tiny{\textbf{(IV)}}}}    
        \item<5->\alert{$\leadsto$ Zeigen, dass P(n+1) gilt, unter Verwendung von P(n) \tiny{\textbf{(IV)}}}
    \end{enumerate}
\end{frame}

% \begin{frame}{Aufgabe zur Wiederholung}
%     Warum das ganze nur für Summen.\\
%     Angenommen $n^3-n$ ist durch 3 teilbar für alle natürlichen Zahlen.\\
%     Wie gehen wir dann hier vor?
% \end{frame}

% \begin{frame}{Aufgabe zur Wiederholung}
%     \begin{itemize}
%         \item<1->
%             Schreiben wir das ganze erst mal etwas Mathematischer.
%         \item<2->
%             $3 \mid n^3-n$, also 3 teilt $n^3-n$
%         \item<3->
%             Jetzt vollständige Induktion
%     \end{itemize}
% \end{frame}

% \begin{frame}{Vollständige Induktion}
%     \begin{enumerate}
%         \item<1->
%             \textbf{IA:} n = 1
%                 \begin{equation*}
%                     3 \mid 1^3 - 1 \iff 3 \mid 1 - 1 \iff 3 \mid 0 \qquad \checkmark
%                 \end{equation*}
%         \item<2->
%             % \textbf{IV:}\\
%             % Da $3 \mid n^3-n$ für 1 gilt, existiert also eine Zahl $n\in \mathbb{N}$ (beliebig aus den natürlichen Zahlen, hier 1 da wir es bereits dafür gezeigt haben), für welche die Aussage $3 \mid n^3 -n$ gilt.
%              \textbf{IS:} Sei $n \in \mathbb{N}$ beliebig. Ang., es gilt $3\mid n^3-n$ (IV)
%             \begin{align*}
%                 3 \mid (n+1)^3-(n+1) &\iff 3\mid(n+1)^3 - n - 1\\
%                 &\iff 3\mid n^3 + 3n^2 + 3n + 1 - n - 1\\
%                 &\iff 3\mid \underbrace{n^3 - n}_{\text{Induktionsvoraussetzung}} + \underbrace{3n^2 + 3n}_{\text{vielfache von 3}} + \underbrace{1 - 1}_{= 0}\\
%                 &\iff 3\mid(n^3 - n) + 3(n^2 + n)
%             \end{align*}
%         \item<3->
%         \textbf{Fazit:}\\
%             Nach Voraussetzung ist der erste Summand durch 3 teilbar, und der zweite Summand ist ein vielfaches von 3. Somit ist auch die Summe durch 3 teilbar.
%     \end{enumerate}    
% \end{frame}

% \begin{frame}[fragile]{Ein Aufgabe zur Übung}
%     \begin{itemize}
%         \item Zeigen Sie, dass für alle natürlichen Zahlen $n \geq 4$ gilt: \\
%         \begin{center}
%             $n! > 2^n$\\
%         \end{center}
%     \end{itemize}
% \end{frame}

% {\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
% \begin{frame}{Lösung}
%     \begin{enumerate}
%         \item 
%             \textbf{IA:} n = 4
%             \begin{equation*}
%                 4! = 4 \cdot 3 \cdot 2 \cdot 1 = 24 > 16 = 2^4
%             \end{equation*}
%         \item    
%             \textbf{IV:}
%             Die Aussage $n! > 2^n$ gilt für n=4, also existiert ein $x\in \mathbb{N}$, sodass diese Aussage gilt.
%         \item    
%             \textbf{IS:} Also gilt die Aussage für n+1
%             \begin{align*}
%                 (n+1)! &= (n+1) \cdot n!\\
%                 &\overset{\text{nach IV.}}{>} \underbrace{(n+1)}_{\text{da n min. 4}} \cdot 2^n\\
%                 &\overset{(n+1)>2}{>} 2 \cdot 2^n = 2^{n+1}
%             \end{align*}
%         \item
%             \textbf{Fazit:}\\
%             Somit ist für alle $n\in \mathbb{N}$(beliebige natürliche Zahl) gezeigt, dass $n! > 2^n$ für $n \geq 4$.
%     \end{enumerate}
% \end{frame}
% }

% %An der Tafel die Lösung besprechen 


\begin{frame}[standout]
  Murmelpause
\end{frame}

\section{Grammatiken}

\begin{frame}[fragile]{Wörter in Sprachen}
Wir können inzwischen Sprachen in Mengenschreibweise darstellen.\\Aber welche Wörter sind enthalten?\\
\vspace{0.3cm}
Wir können weitere Regeln formulieren, mit denen wir von einenm gegebenen Startpunkt aus alle Wörter einer Sprache erzeugen können.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beispiel Worterzeugung}
    \small{Wir betrachten L = \{$ww^R\;|\;w^R\text{ ist w rückwärts, }w \in \{a, b\}^n, n>0, n\in \mathbb{N}$\}\\
    Hier ist z.B. $\alert<1>{w}w^R$ = \alert<1>{ababb}bbaba $\in$ L.}\\
    \begin{enumerate}
    \item <2-> 
            \alert<2,5>{Wir beginnen mit einer Variablen S}
    \item <3-> 
            \alert<3>{Wir formulieren Regeln um S umzuwandeln}
            \alert<4>{\onslide<4->{
            \begin{align*}\alert<6,8>{S \rightarrow aSa}&\text{ oder }\alert<7,9>{S \rightarrow bSb}\\\text{oder }S \rightarrow aa &\text{ oder }\alert<10>{S \rightarrow bb}\end{align*}}}\vspace{-0.3in}
    \item <5->
            \alert<5>{Damit können wir jetzt Wörter aus der Sprache beschreiben.}\\
            z.B.: \alert<6>{a}\alert<7>{b}\alert<8>{a}\alert<9>{b}\alert<10>{bb}\alert<9>{b}\alert<8>{a}\alert<7>{b}\alert<6>{a} $\leadsto$ \only<5>{\alert<5>{S}}\only<6>{\alert<6>{aSa}}\only<7>{a\alert<7>{bSb}a}\only<8>{ab\alert<8>{aSa}ba}\only<9>{aba\alert<9>{bSb}aba}\only<10->{abab\alert<10>{bb}baba}
    \item <11> \alert<11>{Wir nennen diese Umformungsregeln Produktionsregeln.}
    \end{enumerate}
\end{frame}

\subsubsection{Produktionsregeln}
\begin{frame}{Produktionsregeln}
    \begin{alertblock}{Einschränkungen}
    \begin{itemize}
        \item \alert{\emph{Nichtterminale}} werden meist durch Großbuchstaben repräsentiert und müssen durch Produktionsregeln abgeändert werden
        \item \alert{\emph{Terminale}} werden meist durch Kleinbuchstaben repräsentiert und sollten \emph{nicht} durch weitere Produktionsregeln abgeändert werden
        \item Mehrere Symbole können auf einen Schlag überführt werden. Dabei sollten die Terminale nicht entfernt oder umsortiert werden.\\
        z.B. $AB \rightarrow CD$ ist erlaubt.\\
        Auch $abAB \rightarrow BbAa$, aber das gehört sich nicht.
    \end{itemize}
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Weitere Beispiele für Produktionen}
    \begin{alertblock}{Aufgaben}
    Gesucht: Produktionsregeln für die folgenden Sprachen.
    \end{alertblock}
    \metroset{block=fill}
    \begin{exampleblock}{$L_1 = \{a\}^*$}
    $\onslide<2->{P=\{S \rightarrow aS \only<3->{\mid \emptyWord}\}}$
    \end{exampleblock}
    \only<4->{
    \begin{exampleblock}{$L_2 = \{a, b\}^*$}
    $\onslide<5->{P=\{S \rightarrow  aS \only<6->{\mid bS}\only<7->{\mid \emptyWord}\}}$
    \end{exampleblock}
    }
\end{frame}

{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}{Denkpause}
    \begin{alertblock}{Aufgaben}
    Findet Produktionsregeln für die folgenden Sprachen.
    \end{alertblock}
    \metroset{block=fill}
    \begin{block}{Normal}
    \begin{itemize}
        \item $L_1 = \{a^{2n}\;|\;n\in\mathbb{N}\}$
        \item $L_2 = \{a^nb^nc^m\;|\;n, m\in\mathbb{N}\}$
        \item $L_3 = \{uv\;|\;u\in\{a,b\}^\ast,\;v\in\{c,d\}\}$
        \item $L_4 = \{w\;|\;|w| = 3, w\in \{a,b,c\}^*\}$
    \end{itemize}
    \end{block}
    \begin{block}{Etwas Schwerer}
    \begin{itemize}
        \item $L_5 = \{a^n\;|\;n \equiv 1 \bmod 3\}$
        \item $L_6 = \{w\;|\;|w|_a = 3, |w|_b = 1, w\in \{a,b,c\}^*\}$
        \item $L_7 = \{uv\;|\;u\in\{\text{\Rewind, \MoveUp, \Forward, \MoveDown}\}^\ast,\;v\in\{\text{\Stopsign}\}\}$
        \item $L_8 = \{w\mid |w|=2, w \in \{a, b\}\}$
    \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}
}

{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}{Lösungen}
Alle Lösungen sind Beispiellösungen, es sind auch andere möglich.
    \begin{itemize}
        \item<1-> \alert<1>{$P_1 = \{S\rightarrow aaS\;|\;\emptyWord$\}}
        \item<2-> \alert<2>{$P_2 = \{S\rightarrow AB$, $A\rightarrow aAb \;|\; ab\; |\;\emptyWord$, $B\rightarrow cB \;|\; \emptyWord$\}}
        \item<3-> \alert<3>{$P_3 = \{S\rightarrow UV$, $U\rightarrow aU \;|\; bU \; |\; \emptyWord$, $V\rightarrow c \;|\; d$\}}
        \item<4-> \alert<4>{$P_4 = \{S\rightarrow XXX$, $X\rightarrow a \;|\; b \;|\; c$\}}
        \item<5-> \alert<5>{$P_5 = \{S\rightarrow a \;|\; aaaS\}$}
        \item<6-> \alert<6>{$P_6 = \{S\rightarrow AAAB$, $AB\rightarrow BA$, 
        $A\rightarrow cA \;|\; Ac \;|\; a$, 
        $B\rightarrow cB \;|\; Bc \;|\; b$\}}
        \item<7-> \alert<7>{$P_7 = \{S\rightarrow U\text{\Stopsign} \;|\; \text{\Stopsign}$, $U\rightarrow \text{\Rewind} U \;|\; \text{\MoveUp} U \;|\; \text{\Forward} U \;|\; \text{\MoveDown} U \;|\;\emptyWord$\}}
        \item<8-> \alert<8>{$P_8 = \{\} \leadsto$ Es gibt keine Produktionsregeln!}
    \end{itemize}
\end{frame}
}  

\begin{frame}[standout]
  Murmelpause
\end{frame}

\subsubsection{formale Notation}
\begin{frame}[fragile]{Formale Notation}
    Wir beschreiben eine \alert{\emph{Grammatik}} durch ein geordentes \alert{\emph{Tupel}} $G = (V, \Sigma, P, S)$
    \begin{itemize}
        \item V ist die Menge der verwendeten Nichtterminale
        \item $\Sigma$ die Menge der Terminale bzw. unser Alphabet
        \item P ist die Menge der Produktionsregeln
        \item S ist die Startvariable
    \end{itemize}
    \metroset{block=fill}
    \begin{exampleblock}{Beispiel für  L = \{$ww^R\;|\;w^R\text{ ist w rückwärts, }w \in \{a, b\}^n, \; n \geq 1$\}}
        $G = (V,\Sigma,P,S)$, mit\\
        $V = \{S\}$\\
        $\Sigma = \{a,b\}$\\
        $P = \{S \rightarrow aSa, S \rightarrow bSb, S \rightarrow aa, S \rightarrow bb$\}\\
        \qquad bzw. kurz: $P = \{S \rightarrow aSa\;|\;bSb\;|\;aa\;|\;bb$\}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}{Denkpause}
    \begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
    \begin{alertblock}{knifflige Aufgabe}
    Bob will durch das Labyrinth laufen. Er hat folgende Möglichkeiten:\\
    $\Sigma$ = \{\text{\Rewind, \MoveUp, \Forward, \MoveDown}\}
    \begin{itemize}
        \item Bob kann nicht auf ein Feld zurücktreten von dem er gerade kam
        \item Bob geht bei jedem Schritt ein Feld in die angegebene Richtung
    \end{itemize}
    \end{alertblock}
\column{0.5\textwidth}
\begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../figures/GBeispiel.png}
        \caption{Bob's Problem}
        
    \end{figure}
\end{columns}
\alert{Geben Sie eine Grammatik an, welche die Sprache beschreibt, die Bob durch alle ihm möglichen Wege des Labyrinths führt.}
\end{frame}
}

{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}{Denkpause}
    \begin{alertblock}{Beispiel}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../figures/GBeispiel1.png}
        \caption{der direkte Weg ist repräsentiert durch das Wort \alert{\MoveDown\Forward\Forward\Forward\Forward\Forward\Forward}}
    \end{figure}
    \end{alertblock}
\end{frame}
}  

{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}{Lösung}
    \only<1>{
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../figures/GBeispiel2.png}
        \caption{Indirekter Weg}
        
    \end{figure}
    }
    \only<2>{
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../figures/GBeispiel3.png}
        \caption{Schlaufe Uhrzeigersinn}
        
    \end{figure}\textbf{}
    }
    \only<3>{
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../figures/GBeispiel4.png}
        \caption{Schlaufe gegen Uhrzeigersinn}
        
    \end{figure}
    }
\end{frame}
}

{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{columns}
    \column{0.45\textwidth}
    \begin{alertblock}{Eine Möglichkeit:}
     %Wir nehmen uns zwei Variablen um zwischen den Einstiegsrichtungen zu unterscheiden für jeden Entscheidungspunkt und konstruieren damit  unsere Grammatik:\\
         $G = (V, \Sigma, P, S)$, wobei \\
         $V = \{S, A_u, A_r, B_u, B_l\}$ \\
         $\Sigma = \{\text{\Rewind, \MoveUp, \Forward, \MoveDown}\}$ \\
         $P = \{S \rightarrow \text\MoveDown A_u \mid \text\MoveDown A_r,$\\
         \qquad\; $A_u \rightarrow \text{\Forward\Forward\Forward\Forward} B_l$\\
         \qquad\; $A_r \rightarrow \text{\MoveDown\MoveDown\Forward\Forward\MoveUp\Forward\Forward\MoveUp} B_u,$\\
         \qquad\; $B_l \rightarrow \text{\MoveDown\Rewind\Rewind\MoveDown\Rewind\Rewind\MoveUp\MoveUp} A_u \mid \text{\Forward\Forward},$\\
         \qquad\; $B_u \rightarrow \text{\Rewind\Rewind\Rewind\Rewind} A_r \mid \text{\Forward\Forward}\}$
    \end{alertblock}
    \column{0.55\textwidth}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=0.9\textwidth]{../figures/GBeispielHowTo.png}
        \caption{Es muss unterschieden werden, ob Bob von links, rechts oder unten kam}
        
    \end{figure}
    \end{columns}
    \small\emph{Erinnerung:} Bob kann nicht auf ein Feld zurücktreten von dem er gerade kam
\end{frame}
} 

\subsubsection{Ableiten}
\begin{frame}[fragile]{Ableiten}
    Wir können durch das Ableiten formal zeigen, dass ein Wort von einer Grammatik erzeugt wird.\\
    \small{Wir betrachten L = \{$ww^R\;|\;w^R\text{ ist w rückwärts, }w \in \{a, b\}^n, n>0, n\in \mathbb{N}$\}\\
    mit der Grammatik $G=(V,\Sigma,P,S)$, wobei\\
    $V=\{S\}$, $\Sigma=\{a,b\}$, $P = \{S \rightarrow aSa \mid bSb \mid aa \mid bb$\}}
    \metroset{block=fill}
    \begin{exampleblock}{Beipspiel}
        Wir zeigen $ww^R = ababbbbaba \in$ L.\\
        \small{$S\Longrightarrow_G aSa \Longrightarrow_G abSba \Longrightarrow_G  abaSaba \Longrightarrow_G ababSbaba$ \\ $\Longrightarrow_G ababbbbaba$}\\\qed
    \end{exampleblock}
\end{frame}

{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}{Denkpause}
    \begin{alertblock}{Aufgaben}
    Zeige.
    \end{alertblock}
    \metroset{block=fill}
    \begin{block}{Normal}
    \begin{itemize}
        \item $P_1=\{S\rightarrow aaS\;|\;\emptyWord\}$ erzeugt $aaaa$
        \item $P_2=\{S\rightarrow AB$, $A\rightarrow aAb \;|\; ab\; |\;\emptyWord$, $B\rightarrow cB \;|\; \emptyWord\}$ erzeugt $aabbc$
        \item $P_3=\{S\rightarrow UV$, $U\rightarrow aU \;|\; bU \; |\; \emptyWord$, $V\rightarrow c \;|\; d\}$ erzeugt $abac$
        \item $P_4=\{S\rightarrow XXX$, $X\rightarrow a \;|\; b \;|\; c\}$ erzeugt $aac$
    \end{itemize}
    \end{block}
    \begin{block}{Etwas Schwerer}
    \begin{itemize}
        \item $P_5=\{S\rightarrow a \;|\; aaaS\}$ erzeugt $aaaa$
        \item $P_6=\{S\rightarrow AAAB$, $AB\rightarrow BA, 
        A\rightarrow cA \;|\; Ac \;|\; a, 
        B\rightarrow cB \;|\; Bc \;|\; b\}$ erzeugt $cabcacca$
        \item $P_7=\{S\rightarrow U\text{\Stopsign} \;|\; \text{\Stopsign}$, $U\rightarrow \text{\Rewind} U \;|\; \text{\MoveUp} U \;|\; \text{\Forward} U \;|\; \text{\MoveDown} U \;|\;\emptyWord\}$ erzeugt \Forward\Stopsign
    \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}
}

{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}{Lösungen}
Alle Lösungen sind Beispiellösungen, es sind auch andere möglich.
    \begin{itemize}[<+- | alert@+>]
        \item $S\Longrightarrow_G aaS \Longrightarrow_G aaaaS \Longrightarrow_G aaaa$
        \item $S\Longrightarrow_G AB \Longrightarrow_G aAbB \Longrightarrow_G aabbB \Longrightarrow_G aabbcB \Longrightarrow_G aabbc$
        \item $S\Longrightarrow_G UV \Longrightarrow_G aUV \Longrightarrow_G abUB \Longrightarrow_G abaUB \Longrightarrow_G abaB \Longrightarrow_G abac$
        \item $S\Longrightarrow_G XXX \Longrightarrow_G aXX \Longrightarrow_G aaX \Longrightarrow_G aac$
        \item $S\Longrightarrow_G aaaS \Longrightarrow_G aaaa$
        \item $S\Longrightarrow_G AAAB \Longrightarrow_G AABA \Longrightarrow_G ABAA \Longrightarrow_G cABAA \Longrightarrow_G caBAA \Longrightarrow_G cabAA \Longrightarrow_G cabcAA \Longrightarrow_G cabcaA\Longrightarrow_G cabcacA \Longrightarrow_G cabcaccA \Longrightarrow_G cabcacca$
        \item $S\Longrightarrow_G U\text{\Stopsign} \Longrightarrow_G \text{\Forward}U\text{\Stopsign} \Longrightarrow_G \text{\Forward}\text{\Stopsign}$
    \end{itemize}
\end{frame}
}  

\begin{frame}[standout]
  Noch Fragen?
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Glossar}
    \small
    \begin{tabular}{p{0.12\textwidth} p{0.23\textwidth} p{0.5\textwidth}}
    \toprule
    Abk.&Bedeutung&Was?!\\
    \midrule
        $A \subseteq B$ & Teilmenge & Alle Elemente aus A sind auch in B enthalten. Dabei können die Mengen auch gleich sein.\\
        $A \subset B$ & echte Teilmenge & Alle Elemente aus A sind auch in B enthalten. Jedoch enthält B noch Elemente, die nicht in A enthalten sind.
        $\implies$ Mengen sind nicht gleich!\\
        $A \subsetneq B$ & echte Teilmenge & Andere Schreibweise für $\subset$.\\
    \bottomrule
    \end{tabular}
\end{frame}


% \section{Wiederholung} 

% \begin{frame}[fragile]{Das können wir jetzt beantworten}
%     \blindtext
% \end{frame}

% \begin{frame}[standout]
%   Noch Fragen?
% \end{frame}

% \begin{frame}[fragile]{Glossar}
%     \small
%     \begin{tabular}{p{0.05\textwidth} p{0.25\textwidth} p{0.5\textwidth}}
%     \toprule
%     Abk.&Bedeutung&Was?!\\
%     \midrule
%         gdw.&genau dann wenn&Äquivalenz zwischen Aussagen\\
%         $\mathbb{N}$&natürliche Zahlen (mit 0)&In der theoretischen Informatik enthält $\mathbb{N}$ die 0: $\mathbb{N}=\{0,1,2,3,\dots\}$\\
%         \Sigma & Sigma& mit diesem Zeichen wird oft das Alphabet (die Menge an verwendbaren Symbolen) repräsentiert\\
%         $\Sigma^\ast$&Sigma Stern&Menge aller Möglichkeiten Elemente aus $\Sigma$ hintereinander zu schreiben\\
%     \bottomrule
%     \end{tabular}
% \end{frame}


\end{document}
