\begin{frame}[fragile]{Was ist Aussagenlogik?}
    \begin{alertblock}{Aussagen}
    \begin{itemize}
        \item Paris ist die Hauptstadt von Frankreich
        \item Mäuse jagen Elefanten
        \item $5 \in \mathbb{N}$
        \item 5 = 8
        \item $u \in \{u, v, w\}$
    \end{itemize}
    \end{alertblock}
    Eine Aussage A ist entweder \textbf{wahr} oder \textbf{falsch}.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Was ist Aussagenlogik?}
    \begin{alertblock}{Das sind keine Aussagen}
    \begin{itemize}
        \item Macht theoretische Informatik Spaß?
        \item Geh dein Zimmer aufräumen!
        \item Wie viele Tiere wohnen in der Uni?
        \item $(x+y)^2+1$
        \item \{a,b,c\}
        \item ...
    \end{itemize}
    \end{alertblock}
    Diesen Sätzen können wir keinen eindeutigen Wahrheitswert \textbf{wahr} oder \textbf{falsch} zuordnen.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Was ist Aussagenlogik?}
    \begin{alertblock}{Wozu brauchen wir das?}
    \begin{itemize}
        \item Wir untersuchen, wie wir Aussagen verknüpfen können.
        \item Damit ziehen wir formale Schlüsse und führen Beweise.
    \end{itemize}
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Logische Operationen}
Wir können Aussagen verändern oder durch Operationen zu neuen Aussagen verbinden.
\begin{itemize}
    \item A: Fred möchte Schokolade.
    \item B: Fred möchte Gummibärchen.
\end{itemize}
\metroset{block=fill}
\begin{alertblock}{Grundoperationen}
\begin{itemize}
    \item<1-> \textbf{Und}: A \alert<1>{$\wedge$} B $\leadsto$ Fred möchte Schokolade \alert<1>{und} Gummibärchen.\\
    \only<1>{\emph{Analog}: M: $M_1 \cap M_2$, Jedes Element aus M liegt in $M_1$ \textbf{und} in $M_2$}
    \item<2-> \textbf{Oder}: A \alert<2>{$\vee$} B $\leadsto$ Fred möchte Schokolade \alert<2>{oder} Gummibärchen.\\
    \only<2>{\emph{Anmerkung}: Inklusives \glqq oder\grqq, kein \glqq entweder oder\grqq \\
    Das heißt, es können auch beide Aussagen wahr sein.\\}
	\only<2>{\emph{Analog}: M: $M_1 \cup M_2$, Jedes Element aus M liegt in $M_1$ \textbf{oder} in $M_2$}
    \item<3> \textbf{Nicht}: \alert<3>{$\neg$}A $\leadsto$ Fred möchte \alert<3>{keine} Schokolade.\\
    \only<3>{\emph{Analog}: M: $\overline{M_1}$, Jedes Element aus M liegt \textbf{nicht} in $M_1$}
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}


\begin{frame}{Überblick: Mengenoperationen}
	
	Auf \alert{Mengen} A, B lassen sich verschiedene Mengenoperationen ausführen.
	
	\metroset{block=fill}
	\begin{exampleblock}{Mengenoperationen}
		\begin{itemize}
			\item Schnitt: $A \cap B$
			\item Vereinigung: $A \cup B$
			\item Komplement: $\overline{A}$
		\end{itemize}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Überblick: Logische Operationen}
	
	Auf \alert{Aussagen} A, B lassen sich verschiedene logische Operationen ausführen.
	
	\metroset{block=fill}
	\begin{exampleblock}{Logische Operationen}
		\begin{itemize}
			\item Logisches Und: $A \wedge B$
			\item Logisches Oder: $A \vee B$
			\item Logisches Nicht: $\neg A$
		\end{itemize}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
	\begin{frame}{Logische Operationen vs. Mengenoperationen}
		\alert{Mengenoperationen und logische Operationen dürfen nicht verwechselt werden.}
		\begin{table}[]
			\begin{tabular}{l l}
				A: $5 \in \mathbb{N}$ & B: Es regnet\\
				C: \{$w \mid |w|=2$ \} \ & D: \{a,b,c,x,y\}\\
			\end{tabular}
		\end{table}
		\metroset{block=fill}
		\metroset{block=fill}
		\begin{block}{Welche dieser Verknüpfungen sind zulässig?}
			\begin{itemize}
				\item $L_1: A \wedge B$
				\item $L_2: A \vee C$
				\item $L_3: C \cap D$
				\item $L_4: A \wedge B \cup C$
			\end{itemize}
		\end{block}
	\end{frame}
}

{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
	\begin{frame}[fragile]{Logische Operationen vs. Mengenoperationen}
		\begin{itemize}[<+- | alert@+>]
			\item $L_1$: Zulässig
			\item $L_2$: Nicht zulässig
			\item $L_3$: Zulässig
			\item $L_4$: Nicht zulässig
		\end{itemize}
	\end{frame}
}



\begin{frame}{Logische Operationen: Implikation}
\begin{alertblock}{A$\implies$B}
\begin{itemize}
    \item \glqq Wenn A wahr ist, dann muss auch B wahr sein.\grqq
    \item kurz: \glqq\textbf{Wenn} A, \textbf{dann} B.\grqq
    \item Wenn A falsch ist können wir keine Aussage über B treffen.
    \item A$\implies$B ist dieselbe Aussage wie $\neg A \vee B$
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Logische Operationen: Äquivalenz}
\begin{alertblock}{A$\iff$B}
\begin{itemize}
    \item \glqq A ist wahr, \textbf{genau dann wenn} B wahr ist.\grqq
    \item kurz: \glqq A gdw. B\grqq
    \item A und B müssen den selben Wahrheitswert haben.
    \item A$\iff$B ist dieselbe Aussage wie $(A \implies B) \wedge (B \implies A)$
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}[fragile]{Denkpause}
    \begin{alertblock}{Aufgaben}
      Berechne den Wahrheitswert folgender Aussagen. 
    \end{alertblock}
    \metroset{block=fill}
    \begin{block}{Normal}
    \begin{itemize}
        \item $A_1$: $5 \in \mathbb{N} \wedge a \in \{a, b, c\}$
        \item $A_2$: $0 \in \mathbb{N} \vee a \in \{a, b, c, d\}$
        \item $A_3$: $A_1 \iff A_2$
    \end{itemize}
    \end{block}
    \begin{block}{Etwas Schwerer}
    \begin{itemize}
        \item $A_4$: $(\emptyset=\emptyset^{*}) \implies (a \in \emptyset)$
        \item $A_5$: $(a \notin \emptyset) \implies (\emptyset = \emptyset^{*})$
        \item $A_6$: $A_4 \iff A_5$
        \item $A_7$: $(7 \in \{1, 2, 7, 9\}) \cap (2 = 7-5)$
        \item $A_8$: Wenn mein Auto fliegen kann, hast du auch ein fliegendes Auto.
    \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}
}

% {\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
% \begin{frame}[fragile]{Denkpause}
%     \begin{alertblock}{Aufgaben}
%       Löse folgende Zusatzaufgabe. 
%     \end{alertblock}
%     \metroset{block=fill}
%     \begin{block}{Zusatz}
%     \begin{itemize}
%         \item $A_8$: Gegeben zwei Aussagen A, B.\\
%         Formuliere die Aussage $A \iff B$ nur unter Verwendung der Junktoren $\wedge, \vee, \neg$
%     \end{itemize}
%     \end{block}
% \end{frame}
% }
\subsubsection{Aufgaben}
{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}{Lösungen}
  \begin{itemize}[<+- | alert@+>]
        \item 
            $A_1$: wahr
        \item
            $A_2$: wahr
        \item
            $A_3$: wahr
        \item
            $A_4$: wahr 
        \item
            $A_5$: falsch
       	\item
       		$A_6$: falsch
        \item
            $A_7$: Das ist keine Aussage, da der Schnitt($\cap$) verwendet wurde um zwei Aussagen miteinander zu verknüpfen
       	\item
       		$A_8$: wahr
    \end{itemize}
\end{frame}
}

\begin{frame}[standout]
    Murmelpause
\end{frame}

% {\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
% \begin{frame}{Lösungen}
%     \metroset{block=fill}
%     \begin{block}{Zusatz}
%     \begin{itemize}
%         \item $A_8$: Gegeben zwei Aussagen A, B.\\
%         Formuliere die Aussage $A \iff B$ nur unter Verwendung der Junktoren $\wedge, \vee, \neg$
%     \end{itemize}
%     \end{block}
%   \begin{alertblock}{Lösung}
%         \begin{itemize}[<+- | alert@+>]
%             \item Äquivalenz bedeutet intuitiv: Beide wahr oder beide falsch
%             \item $A_8$: $(A \wedge B) \vee (\neg A \wedge \neg B)$
%         \end{itemize}
%   \end{alertblock}
% \end{frame}
% }




\begin{frame}{Anwendung der Implikation}
    Wir haben zwei Aussagen $A$ und $B$. Wir nehmen nun an, $A$ sei wahr. Wenn wir zeigen, dass dann auch $B$ wahr ist, wissen wir, dass $A \implies B$ gilt.
\metroset{block=fill}
\begin{exampleblock}{Beispiel}
\begin{enumerate}
    \item<1-> Wir wollen zeigen, dass für eine ganze Zahl $x$ \\
    die Implikation $3 = x - 2 \implies x = 5$ gilt.
    \item<2-> Wir nehmen an, dass die linke Aussage wahr ist\dots
    \item<3-> \dots und zeigen, dass dann die rechte Aussage gilt.
    \item<4-> $(3 = x - 2) \implies (3 + 2 = x) \implies (5 = x) \implies (x = 5)$
    \item<5-> Also folgt die rechte Aussage aus der linken
    \item<6-> Somit gilt die Implikation \qed\;
\end{enumerate}
\end{exampleblock}
\end{frame}

% {\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
% \begin{frame}{Denkpause}
%     \begin{alertblock}{Aufgaben}
%       Welche der folgenden Schlüsse sind richtig? 
%     \end{alertblock}
%     \metroset{block=fill}
%     \begin{block}{Normal bis Schwer}
%     \begin{itemize}
%         \item $S_1$: Lukas ist im Vorkurs oder schläft noch. Im Vorkurs ist er nicht. Also schläft er noch.
%         \item $S_2$: Wenn Anne nicht rennt, bekommt sie die Bahn nicht. Sie bekommt die Bahn. Also ist sie gerannt.
%         \item $S_3$: Wenn Tobi nicht lernt, besteht er nicht. Tobi hat gelernt. Also besteht er.
%     \end{itemize}
%     \end{block}
% \end{frame}
% }

% {\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
% \begin{frame}{Lösungen}
%   \begin{itemize}[<+- | alert@+>]
%         \item 
%             $S_1$: Richtig.
%         \item
%             $S_2$: Richtig. Begründung: Die zweite Aussage ist die Kontraposition der ersten Aussage. Wie gezeigt wurde, ist die Kontraposition einer Aussage wahr gdw. die Aussage selbst wahr ist.
%         \item
%             $S_3$: Falsch. Beispiel: Tobi lernt, und besteht trotzdem nicht. \Frowny
%     \end{itemize}
% \end{frame}
% }
