\documentclass[10pt]{beamer}
% Packages, new commands and other settings can be found in preamble.tex
\input{preamble.tex}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}[fragile]{Übersicht}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents
  % [hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Aussagenlogik}

\begin{frame}[fragile]{Was ist Aussagenlogik? (Auffrischung)}
    \begin{alertblock}{Aussagen}
    \begin{itemize}
        \item Paris ist die Hauptstadt von Frankreich
        \item Mäuse jagen Elefanten
        \item $5 \in \mathbb{N}$
        \item 5 = 8
        \item $u \in \{u, v, w\}$
    \end{itemize}
    \end{alertblock}
    Eine Aussage A ist entweder \textbf{wahr} oder \textbf{falsch}.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Was ist Aussagenlogik? (Auffrischung)}
    \begin{alertblock}{Das sind keine Aussagen}
    \begin{itemize}
        \item Macht theoretische Informatik Spaß?
        \item Geh dein Zimmer aufräumen!
        \item Wie viele Tiere wohnen in der Uni?
        \item $(x+y)^2+1$
        \item \{a,b,c\}
        \item ...
    \end{itemize}
    \end{alertblock}
    Diesen Sätzen können wir keinen eindeutigen Wahrheitswert \textbf{wahr} oder \textbf{falsch} zuordnen.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Was ist Aussagenlogik? (Auffrischung)}
    \begin{alertblock}{Wozu brauchen wir das?}
    \begin{itemize}
        \item Wir untersuchen, wie wir Aussagen verknüpfen können.
        \item Damit ziehen wir formale Schlüsse und führen Beweise.
    \end{itemize}
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Logische Operationen (Auffrischung)}
Wir können Aussagen verändern oder durch Operationen zu neuen Aussagen verbinden.
\begin{itemize}
    \item A: Fred möchte Schokolade.
    \item B: Fred möchte Gummibärchen.
\end{itemize}
\metroset{block=fill}
\begin{alertblock}{Grundoperationen}
\begin{itemize}
    \item<1-> \textbf{Und}: A \alert<1>{$\wedge$} B $\leadsto$ Fred möchte Schokolade \alert<1>{und} Gummibärchen.
    \item<2-> \textbf{Oder}: A \alert<2>{$\vee$} B $\leadsto$ Fred möchte Schokolade \alert<2>{oder} Gummibärchen.\\
    \only<2>{\emph{Anmerkung}: Inklusives \glqq oder", kein \glqq entweder oder" \\
    Das heißt, es können auch beide Aussagen wahr sein.}
    \item<3> \textbf{Nicht}: \alert<3>{$\neg$}A $\leadsto$ Fred möchte \alert<3>{keine} Schokolade.
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Logische Operationen: Implikation}
\begin{alertblock}{A$\implies$B}
\begin{itemize}
    \item "Wenn A wahr ist, dann muss auch B wahr sein."
    \item kurz: "\textbf{Wenn} A, \textbf{dann} B."
    \item Wenn A falsch ist können wir keine Aussage über B treffen.
    \item A$\implies$B ist dieselbe Aussage wie $\neg A \vee B$
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Logische Operationen: Äquivalenz}
\begin{alertblock}{A$\iff$B}
\begin{itemize}
    \item \dq A ist wahr, \textbf{genau dann wenn} B wahr ist.\dq
    \item kurz: \dq A gdw. B\dq
    \item A und B müssen den selben Wahrheitswert haben.
    \item A$\iff$B ist dieselbe Aussage wie $(A \implies B) \wedge (B \implies A)$
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}[fragile]{Denkpause}
    \begin{alertblock}{Aufgaben}
      Berechne den Wahrheitswert folgender Aussagen. 
    \end{alertblock}
    \metroset{block=fill}
    \begin{block}{Normal}
    \begin{itemize}
        \item $A_1$: $5 \in \mathbb{N} \wedge a \in \{a, b, c\}$
        \item $A_2$: $0 \in \mathbb{N} \vee a \in \{a, b, c, d\}$
        \item $A_3$: $A_1 \iff A_2$
    \end{itemize}
    \end{block}
    \begin{block}{Etwas Schwerer}
    \begin{itemize}
        \item $A_4$: $(\emptyset=\emptyset^{*}) \implies (a \in \emptyset)$
        \item $A_5$: $(a \notin \emptyset) \implies (\emptyset = \emptyset^{*})$
        \item $A_6$: $A_4 \iff A_5$
        \item $A_7$: Wenn mein Auto fliegen kann, hast du auch ein fliegendes Auto.
    \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}
}

% {\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
% \begin{frame}[fragile]{Denkpause}
%     \begin{alertblock}{Aufgaben}
%       Löse folgende Zusatzaufgabe. 
%     \end{alertblock}
%     \metroset{block=fill}
%     \begin{block}{Zusatz}
%     \begin{itemize}
%         \item $A_8$: Gegeben zwei Aussagen A, B.\\
%         Formuliere die Aussage $A \iff B$ nur unter Verwendung der Junktoren $\wedge, \vee, \neg$
%     \end{itemize}
%     \end{block}
% \end{frame}
% }
\subsubsection{Aufgaben}
{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}{Lösungen}
  \begin{itemize}[<+- | alert@+>]
        \item 
            $A_1$: wahr
        \item
            $A_2$: wahr
        \item
            $A_3$: wahr
        \item
            $A_4$: wahr 
        \item
            $A_5$: falsch
        \item
            $A_6$: falsch
        \item
            $A_7$: wahr
    \end{itemize}
\end{frame}
}

\begin{frame}[standout]
    Murmelpause
\end{frame}

% {\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
% \begin{frame}{Lösungen}
%     \metroset{block=fill}
%     \begin{block}{Zusatz}
%     \begin{itemize}
%         \item $A_8$: Gegeben zwei Aussagen A, B.\\
%         Formuliere die Aussage $A \iff B$ nur unter Verwendung der Junktoren $\wedge, \vee, \neg$
%     \end{itemize}
%     \end{block}
%   \begin{alertblock}{Lösung}
%         \begin{itemize}[<+- | alert@+>]
%             \item Äquivalenz bedeutet intuitiv: Beide wahr oder beide falsch
%             \item $A_8$: $(A \wedge B) \vee (\neg A \wedge \neg B)$
%         \end{itemize}
%   \end{alertblock}
% \end{frame}
% }




\begin{frame}{Anwendung der Implikation}
    Wir haben zwei Aussagen A und B. Wir nehmen nun an, A sei wahr. Wenn wir zeigen, dass A$\implies$B wahr ist, wissen wir auch, dass B wahr ist.
\metroset{block=fill}
\begin{exampleblock}{Beispiel}
\begin{enumerate}
    \item<1-> Wir zeigen, es gibt eine ganze Zahl x,\\sodass $3 = x - 2 \implies x = 5$ wahr ist.
    \item<2-> Wir nehmen an, dass die linke Aussage wahr ist\dots
    \item<3-> \dots und zeigen, dass dann die rechte Aussage gilt.
    \item<4-> $(3 = x - 2) \implies (3 + 2 = x) \implies (5 = x) \implies (x = 5)$
    \item<5> Also gilt die rechte Aussage \qed\;
\end{enumerate}
\end{exampleblock}
\end{frame}

% {\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
% \begin{frame}{Denkpause}
%     \begin{alertblock}{Aufgaben}
%       Welche der folgenden Schlüsse sind richtig? 
%     \end{alertblock}
%     \metroset{block=fill}
%     \begin{block}{Normal bis Schwer}
%     \begin{itemize}
%         \item $S_1$: Lukas ist im Vorkurs oder schläft noch. Im Vorkurs ist er nicht. Also schläft er noch.
%         \item $S_2$: Wenn Anne nicht rennt, bekommt sie die Bahn nicht. Sie bekommt die Bahn. Also ist sie gerannt.
%         \item $S_3$: Wenn Tobi nicht lernt, besteht er nicht. Tobi hat gelernt. Also besteht er.
%     \end{itemize}
%     \end{block}
% \end{frame}
% }

% {\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
% \begin{frame}{Lösungen}
%   \begin{itemize}[<+- | alert@+>]
%         \item 
%             $S_1$: Richtig.
%         \item
%             $S_2$: Richtig. Begründung: Die zweite Aussage ist die Kontraposition der ersten Aussage. Wie gezeigt wurde, ist die Kontraposition einer Aussage wahr gdw. die Aussage selbst wahr ist.
%         \item
%             $S_3$: Falsch. Beispiel: Tobi lernt, und besteht trotzdem nicht. \Frowny
%     \end{itemize}
% \end{frame}
% }

\section{Beweisen}

\begin{frame}{Einführung}
\begin{alertblock}{Was ist ein Beweis?}
\begin{itemize}
        \item lückenlose Folge von logischen Schlüssen,\\welche zur zu beweisenden Behauptung führen
        \item nicht nur einleuchtend, sondern zweifelsfrei korrekt
    \end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\subsubsection{Beweisbeispiel: Transitivität der Teilmenge}
\begin{frame}[fragile]{Beispielbeweis}
\begin{exampleblock}{Zeigen sie, Teilmengen sind transitiv.}
\begin{enumerate}
    \item<1->\alert<1>{
        \only<1>{zu zeigen: }\onslide<2->{z.z. }$A\subseteq B\wedge B\subseteq C \alert<3>{\implies} A\subseteq C$
        }
    \item<2->\alert<2>{
        \only<2>{Umschreiben:\\}
        $\iff \alert<4,5>{(\alert<9>{(\alert<6>{\forall x}: x \in A \implies x \in B)} \wedge \alert<10>{(\alert<6>{\forall x}: x \in B \implies x \in C)})}\\
        \qquad\alert<3>{\implies}\;(\alert<6>{\forall x}\ : \alert<7>{x \in A} \implies x \in C)$
        }
    \item<3->\alert<3>{
        \only<3>{\emph{Implikation}\\
        linke Seite wahr $\implies$ rechte Seite muss wahr sein.\\
        linke Seite falsch $\implies$ beliebiges kann folgen\\
        $\implies$ uns interessiert also nur der Fall \emph{links ist wahr}}
        \alert<4>{\only<4,5>{Wir machen uns also \emph{\textquotedbl die linke Seite ist wahr\textquotedbl} zur Voraussetzung}\alert<5>{\only<5>{:\\Angenommen, $A \subseteq B \wedge B \subseteq C$ gilt.}}}
        \onslide<6->{Ang., $A \subseteq B \wedge B \subseteq C$.}
        }
    \item<6->\alert<6>{
        \only<6>{Jetzt geht der Beweis richtig los.\\Wähle beliebiges x um Allgemeinheit zu wahren\dots\\}
        \onslide<6->{Sei $x$ beliebig}\alert<7>{\onslide<7->{, mit \alert<9>{$x\in A$.}}}
        }
    \item<8->\alert<8-9>{
        \only<8>{Wir können jetzt unsere Voraussetzungen ausnutzen,\\um $x\in C$ zu folgern.}
        \onslide<9->$\implies x\in B$
        \alert<10>{\onslide<10->$\implies x\in C$}
        \onslide<11>\qed
    }
  \end{enumerate}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
    Verdauungspause
\end{frame}

\subsubsection{Beweistechnik: Direkter Beweis}
\begin{frame}[fragile]{Direkter Beweis}
    \begin{alertblock}{Zeige A$\implies$B direkt}
    Setze A voraus und folgere dann schrittweise B.\\
    Durch jede korrekte Folgerung, vergrößert sich die Menge der als wahr bekannten Aussagen (sog. Annahmen).
    \end{alertblock}
    \metroset{block=fill}
    \begin{exampleblock}{Beispiel}
    Z.z.: \alert<2>{$\forall a\in\mathbb{Z}$}: \alert<3>{a ist gerade} $\implies$ \alert<6>{$a^2$ gerade.}
    \begin{enumerate}
        \item \alert<2>{Sei $a\in\mathbb{Z}$ beliebig.}
        \item \alert<3>{Angenommen, a ist gerade.}
        \item \alert<4>{$\implies \exists n\in\mathbb{Z} : a = 2n$}
        \item \alert<5>{$\implies a^2 = (2n)^2 = 4n^2 = 2 \cdot 2n^2$}
        \item \alert<6>{$\implies a^2$ ist gerade}\qed\;
    \end{enumerate}
    \end{exampleblock}
    \small{\emph{\alert<4>{Anmerkung:}} Zahl $n\in\mathbb{Z}$ heißt gerade, wenn es ein $k\in\mathbb{Z}$ gibt mit $n=2k$.}
\end{frame}

\subsubsection{Beweistechnik: Kontraposition}
\begin{frame}[fragile]{Beweis durch Kontraposition}
    \begin{alertblock}{Zeige A$\implies$B, indem man stattdessen $\neg$B$\implies\neg$A zeigt.}
    \end{alertblock}
    \metroset{block=fill}
    \begin{exampleblock}{Beispiel}
    Z.z.: \alert<7>{\alert<1>{$\forall n\in\mathbb{N}$:} $n^2$ gerade $\implies$\alert<2>{ $n$ gerade}}
    \begin{enumerate}
        \item\alert<1>{Sei $n \in \mathbb{N}$ beliebig.}
        \item\alert<2>{Angenommen, $n$ ist \emph{nicht} gerade.}
        \item\alert<3>{$\implies n=2k+1$, für ein $k \in \mathbb{Z}$}
        \item $\only<4>{\overset{\alert{quadrieren}}}{\; \leadsto \;} n^2 = (2k+1)^2 = 4k^2+4k+1 = 2\alert<5>{(2k^2+2k)}+1$
        \item $\implies n^2= \alert<6>{2\alert<5>{m}+1}$, für $m=2k^2+2k$
        \item $\implies n^2$ ist \alert<6>{ungerade}.
        \item Da ($\forall n\in\mathbb{N}$: $n$ ungerade $\implies n^2$ ungerade) gilt, \\
        $\leadsto$ \alert<7>{($\forall n\in\mathbb{N}$: $n^2$ gerade $\implies n$ gerade)}, was zu beweisen war.\qed\;
    \end{enumerate}
    \end{exampleblock}
    \footnotesize{\alert<3,6>{\emph{Anmerkung:}} Zahl $n\in\mathbb{Z}$ heißt ungerade, wenn es ein $k\in\mathbb{Z}$ gibt mit $n=2k+1$.}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Beweis durch Kontraposition}
%Work in progress
\begin{alertblock}{Wieso dürfen wir das so machen?}.
\end{alertblock}
\metroset{block=fill}
\begin{exampleblock}{Beweis}
Z.z.: ($\neg$A$\implies\neg$B)$\iff$(B$\implies$A)
    \begin{flalign*}
        \;(\neg A\implies\neg B) \iff & (\neg (\neg A) \vee \neg B)&\\
        \iff & (A \vee \neg B)&\\
        \iff & (\neg B \vee A)&\\
        \iff & (B \implies A)&\qed\;
    \end{flalign*}
\end{exampleblock}
\small\emph{Erinnerung:} $A\implies B$ kann man auch $\neg A\vee B$ schreiben.
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
    Verdauungspause
\end{frame}

\subsubsection{Beweistechnik: Widerspruch}
\begin{frame}[fragile]{Beweis durch Widerspruch}
\small{
    \begin{alertblock}{Zeige, dass A gilt, indem man zeigt dass $\neg$A falsch ist.}
    %Spezialfall der Kontraposition: $A\text{ ist wahr}\implies A \iff \neg A\implies \text{falsch}$
    \emph{Erinnerung:} Eine Aussage ist entweder wahr oder falsch.\\
    Wenn $\neg$A falsch ist, muss A wahr sein.
    \end{alertblock}
    \metroset{block=fill}
    \begin{exampleblock}{Beispiel}
        Z. z. $\sqrt{2}$ ist irrational.
        \begin{enumerate}
            \item<1-> \alert<1>{Ang. $\sqrt{2}$ ist rational.}
            \item<2-> \alert<2>{Dann $\exists p, q \in \mathbb{Z} : \sqrt{2} = \frac{p}{q}$} $\wedge$ \alert<3,11>{$p, q$ sind teilerfremd.}
            \only<2,3>{\alert<2>{{\\\emph{Anmerkung:}}} $r\in\mathbb{Q}\iff\exists p,q\in\mathbb{Z}:r=\frac{p}{q}$}.
            \only<2,3>{\alert<3>{{\\\emph{Anmerkung:}}} $\frac{p}{q}$ kann man immer soweit kürzen, dass $p,q$ teilerfremd sind.}
            \item<4-> \only<4>{Quadrieren und Umformen:\\}$\leadsto(\sqrt{2})^2 = (\frac{p}{q})^2 \iff 2 = \frac{p^2}{q^2} \iff \alert<5,8>{2q^2=p^2}$
            \item<5-> \alert<5>{$\leadsto p^2$ ist gerade.} \alert<6,10>{$\leadsto p$ ist gerade.}\only<5,6>{\alert<5>{{\\\emph{Erinnerung:}}} $\forall n\in\mathbb{Z}:n$ gerade $\iff\exists k\in\mathbb{Z}:2k=n$.}\only<5,6>{\alert<6>{{\\\emph{Erinnerung:}}} $\forall n\in\mathbb{N}$: $n^2$ gerade $\implies n$ gerade \\\qquad\qquad\quad(siehe Beispiel Kontraposition)}
            \item<7-> \alert<7>{Also ist $p^2$ durch 4 teilbar.} \alert<8>{$\leadsto 2q^2$ ist durch 4 teilbar.}\only<7>{\\\alert<7>{\emph{Herleitung:}} $p^2=p\cdot p\overset{\text{p gerade}}{=\joinrel=\joinrel=\joinrel=}(2k)\cdot(2k)=\alert<7>{4}k^2,$ mit $k\in\mathbb{Z}$}
            \item<9-> $\leadsto q^2$ ist gerade. \alert<10>{$\leadsto q$ ist gerade.}
            \item<10-> \alert<10>{$\leadsto p,q$ nicht teilerfremd.} \alert<11>{$\leadsto$ Widerspruch}\only<11>{\qed\;}
        \end{enumerate}
    \end{exampleblock}
}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
    Verdauungspause
\end{frame}

%\subsubsection{Tricks}
\begin{frame}[fragile]{Tricks: Fallunterscheidung}
    \begin{alertblock}{Hilfe! Der Beweis ist zu komplex! Was nun?}
        Manchmal lässt sich ein Beweis in kleinere Aussagen zerlegen. Wenn wir alle Teilaussagen beweisen, haben wir die Gesamtaussage gezeigt.
    \end{alertblock}
    \metroset{block=fill}
    \small\begin{exampleblock}{Beispiel}
        Z.z. für alle $n\in\mathbb{N}$ gilt, dass der Rest von $n^2 \div 4$ entweder 0 oder 1 ist.
        \footnotesize\begin{itemize}
            \item 
                \alert{Fall 1:} n ist gerade\\
                $n^2=n\cdot n\overset{\text{n gerade}}{=\joinrel=\joinrel=\joinrel=\joinrel=}(2k)\cdot(2k) = 4k^2$,  mit $k\in\mathbb{Z}$\\
                $\implies 4k^2 \div 4 = k^2$ Rest: 0
            \item \alert{Fall 2:} n ist ungerade\\
                $n^2=n\cdot n\overset{\text{n ungerade}}{=\joinrel=\joinrel=\joinrel=\joinrel=\joinrel=}(2k+1)\cdot(2k+1)=(2k)^2+2(2k)+1=4(k^2+k)+1$, \\mit $k\in\mathbb{Z}$\\
                $\implies (4(k^2+k)+1) \div 4= k^2+k$ Rest: 1
        \end{itemize}
        Da $n$ nur gerade oder ungerade sein kann, ist der Rest von $n^2\div4$ \\entweder 0 oder 1. \qed\;
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Tricks: Beispiele und Gegenbeispiele}
    \begin{alertblock}{Reicht nicht auch ein Beispiel als Beweis?}
      % Manchmal\dots
    \end{alertblock}
    \metroset{block=fill}
    \begin{block}{Wann ein Beispiel \emph{nicht} ausreicht:}
        Zeige allgemeine Aussagen, also Aussagen der Form:\\$\forall n\in\mathbb{N}$ gilt \dots, $\neg\exists n\in\mathbb{N}$\dots, $\exists!n\in\mathbb{N}$\dots, etc.\\
        \alert{Warum nicht?}\\
        Beispiele zeigen uns nur endlich viele Möglichkeiten.\\
        "für Alle gilt\dots", \dq es existiert kein\dots", es existiert genau ein\dots, etc. \\sind meist zu allgemeine Aussagen um sie mit endlich vielen Beispielen lückenlos zu beweisen.
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Tricks: Beispiele und Gegenbeispiele}
    \begin{alertblock}{Reicht nicht auch ein Beispiel als Beweis?}
      % Manchmal\dots
    \end{alertblock}
    \metroset{block=fill}
    \begin{block}{Wann ein Beispiel ausreichen kann:}
        Zeige nicht allgemeine Aussagen der Form:\\
        $\exists n\in\mathbb{N}$, $\neg\forall n\in\mathbb{N}$ gilt, \dots\\
        \alert{Warum?}\\
        \dq es gibt ein Element, sodass\dots", "für nicht alle Element gilt\dots"\\wären durch Angabe eines solchen Elements gezeigt.
    \end{block}
        $\leadsto$ will man zeigen, dass eine Aussage falsch ist, sind die Formen entsprechend negiert.
\end{frame}

%\subsubsection{Aufgaben}
{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}[fragile]{Denkpause}
    \begin{alertblock}{Aufgaben}
    Welche Beweistechnik könnte sich für die folgenden Aussagen eignen? Warum?
    \end{alertblock}
    
    \metroset{block=fill}
    \begin{block}{Normal}
        \begin{itemize}
            \item Für jede Primzahl $p$ ist $2^p-1$ eine Primzahl.
        \end{itemize}
    \end{block}
    \metroset{block=fill}
    \begin{block}{Etwas schwerer}
    \begin{itemize}
            \item Es gibt eine ganze Zahl x, sodass $x\equiv 1\bmod 4 \implies x\equiv 1\bmod 2$ 
    \end{itemize}
        
    \end{block}
\end{frame}
}

{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}[fragile]{Lösungen}
    \begin{alertblock}{Aufgaben}
    Welche Beweistechnik könnte sich für die folgenden Aussagen eignen? Warum?
    \end{alertblock}
    
    \metroset{block=fill}
    \begin{block}{Normal}
        \begin{itemize}
            \item Für jede Primzahl $p$ ist $2^p-1$ eine Primzahl.\\
            $\rightarrow$ Gegenbeispiel (sei $p\defeq11$)
        \end{itemize}
    \end{block}
    \metroset{block=fill}
    \begin{block}{Etwas schwerer}
        \begin{itemize}
            \item[] $\rightarrow$Direkter Beweis
            \item $x\equiv 1\bmod 4\iff\exists z\in\mathbb{Z} : 4 \cdot z + 1 = x$
            \item $\iff\exists z\in\mathbb{Z}: (2 \cdot 2) \cdot z + 1 = x$
            \item $\implies\exists u,z\in\mathbb{Z}: u = 2z\wedge 2u + 1 = x$
            \item $\implies x\equiv 1\bmod 2$
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}
}

\begin{frame}[standout]
  Induktion folgt Übermorgen
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
    Murmelpause
\end{frame}


\section{Mengenbeweise}

\begin{frame}{einfacher Einstieg}
        \onslide
            Zu zeigen: Schnitt ist Kommutativ, d.h. $A \cap B = B \cap A$
        \begin{columns}
        \column{0.5\textwidth}
        \onslide{
            \begin{align*}
                \text{\quotedblbase}\implies\text{\textquotedblright}:\\
                x\in A \cap B &\implies x\in A \wedge x \in B\\
                &\implies x\in B \wedge x \in A\\
                &\implies x\in B \cap A
            \end{align*}
            }
        \column{0.5\textwidth}
        \onslide{
            \begin{align*}
                \text{\quotedblbase}\impliedby\text{\textquotedblright}:\\
                x\in B \cap A &\implies x\in B \wedge x \in A\\
                &\implies x\in A \wedge x \in B\\
                &\implies x\in A \cap B
            \end{align*}
            }
        \end{columns}
        \qed\\
    \small{\emph{Anmerkung:} $\wedge$ ist kommutativ}
\end{frame}

\begin{frame}{einfacher Einstieg}
        \onslide
            Zu zeigen: $A \setminus (B \cup C) = (A \setminus B) \cap (A \setminus C)$
        \onslide{
            \begin{align*}
                x\in A \setminus (B \cup C) &\iff x\in A \wedge \neg (x \in B \cup C)\\
                &\iff x\in A \wedge \neg (x \in B \vee x \in C)\\
                &\iff x \in A \wedge \neg (x \in B) \wedge \neg (x \in C)\\
                &\iff x \in A \wedge \neg (x \in B) \wedge x \in A \wedge \neg (x \in C)\\
                &\iff (x \in A \wedge \neg (x \in B)) \wedge (x \in A \wedge \neg (x \in C))\\
                &\iff (x \in A \setminus B) \wedge (x \in A \setminus C)\\
                &\iff x \in (A \setminus B) \cap (A \setminus C)
            \end{align*}\qed
            }
        \\
    \small{\emph{Rechenregel:} $\neg (A \wedge B) \iff \neg A \vee \neg B$, \\ \hspace{1.9cm}$\neg (A \vee B) \iff \neg A \wedge \neg B$}
\end{frame}



\subsubsection{Aufgaben}
{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}[fragile]{Denkpause}
    \begin{alertblock}{Aufgaben}
    Versuche dich an den folgenden Mengenbeweisen.
    \end{alertblock}
    
    \metroset{block=fill}
    \begin{block}{Normal}
        \begin{itemize}
            \item $\overline{\overline{A}} = A$
        \end{itemize}
    \end{block}
    \metroset{block=fill}
    \begin{block}{Etwas schwerer}
        \begin{itemize}
            \item $A\cap B=\overline{(\overline{A}\cup\overline{B})}$
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}
}

{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}[fragile]{Lösungen}
\onslide Zu zeigen: $A=\overline{\overline{A}}$
    \onslide{
    \begin{align*}
        x\in\overline{\overline{A}}
        &\iff\neg(x\in\overline{A})\\
        &\iff\neg(\neg (x\in A))\\
        &\iff x\in A
    \end{align*}\qed
    }
\end{frame}
}

{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}[fragile]{Lösungen}
    \onslide Zu zeigen: $B\cap A=\overline{(\overline{A}\cup\overline{B})}$
    \onslide{
    \begin{align*}
        x \in \overline{(\overline{A} \cup \overline{B})}
        &\iff \neg(x \in \overline{A} \cup \overline{B})
        \\&\iff \neg(x \in \overline{A} \vee x \in \overline{B})
        \\&\iff \neg(\neg(x \in A) \vee \neg(x \in B))
        \\&\iff x \in A \wedge x \in B
        \\&\iff x \in A \cap B
        \\&\iff x \in B \cap A
    \end{align*}\qed
    }
\end{frame}
}


%\section{Wiederholung} 
%\begin{frame}[fragile]{Das können wir jetzt beantworten}
%    \begin{alertblock}{Logik}
%    \begin{itemize}
%        \item bla
%    \end{itemize}
%    \end{alertblock}
%\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  Noch Fragen?
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  Wunschdenken:\\falls noch Zeit ist
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Quantoren}
    Oft wollen wir Aussagen nicht nur für ein Element, sondern für viele Elemente treffen.
    \metroset{block=fill}
    \begin{exampleblock}{Beispiel}
        $A_1$: Für die Zahl 5 gilt: Sie hat einen Nachfolger\\
        \emph{Allgemeiner:}\\
        $A_2$: Für jede natürliche Zahl n gilt: n hat einen Nachfolger
    \end{exampleblock}
    \begin{exampleblock}{Beispiel}
        $A_3$: Für die Zahl 5 gilt: Sie ist eine Primzahl\\
        \emph{Allgemeiner:}\\
        $A_4$: Es gibt eine natürliche Zahl n, so dass gilt: n ist eine Primzahl
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Quantoren}
    Mithilfe von \textbf{Quantoren} vereinfachen wir uns die Schreibweise dieser Aussagen.\\
    \vspace{0.5cm}
    Quantor \alert{$\forall$}: Die Aussage gilt für alle Elemente.\\
    \metroset{block=fill}
    \begin{exampleblock}{Beispiel}
        $A_1$: $\forall k \in \mathbb{N}:$ 2k ist gerade
    \end{exampleblock}
    Quantor \alert{$\exists$}: Die Aussage gilt für mindestens ein Element.\\
    \metroset{block=fill}
    \begin{exampleblock}{Beispiel}
        $A_2$: $\exists k \in \mathbb{N}:$ k ist Primzahl
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Quantoren}
    In einer Aussage können mehrere Quantoren vorkommen.\\
    Wir lesen dann von links nach rechts.
    \metroset{block=fill}
    \begin{exampleblock}{Beispiel}
        $A_1$: $\forall x,y \in \mathbb{N}: \exists z \in \mathbb{N}: x+y = z$\\
        Bedeutung: Für zwei beliebige Zahlen x und y aus $\mathbb{N}$ gibt es eine weitere natürliche Zahl z, so dass $x+y=z$ gilt.
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Quantoren}
    \alert{Achtung!}\\
    Die Reihenfolge von zwei Quantoren zu vertauschen, kann die Bedeutung einer Aussage deutlich verändern.
    \metroset{block=fill}
    \begin{exampleblock}{Beispiel}
        x,y $\in$ Studenten\\
        \textbf{$A_1$: $\forall x \exists y:$ x schlägt y\\
        $A_2$: $\exists x \forall y:$ x schlägt y\\ }
        Was ist der Unterschied zwischen beiden Aussagen?
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Quantoren}
    \begin{alertblock}{Aufgabe}
      Wir formulieren folgende Aussage mithilfe von Quantoren und den Symbolen der Aussagenlogik (Junktoren).
    \end{alertblock}
    \metroset{block=fill}
    \begin{block}{Beispiel}
    \begin{itemize}
        \item $A_1$: Eine ganze Zahl ist eine natürliche Zahl, wenn sie positiv oder null ist.
    \end{itemize}
    \end{block}
    \begin{block}{Hinführung}
    \begin{itemize}
        \item $A_1$: Für alle ganzen Zahlen x gilt: Wenn x positiv oder null ist, ist x eine natürliche Zahl.
    \end{itemize}
    \end{block}
    \begin{block}{\alert{Lösung}}
    \begin{itemize}
        \item $A_1$: $\forall x \in \mathbb{Z}: x \geq 0 \implies x \in \mathbb{N}$
    \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}{Denkpause}
    \begin{alertblock}{Aufgaben}
      Formuliere folgende Aussagen mithilfe von Quantoren und den Symbolen der Aussagenlogik (Junktoren). 
    \end{alertblock}
    \metroset{block=fill}
    \begin{block}{Normal}
    \begin{itemize}
        \item $A_1$: Die Differenz zweier ganzer Zahlen ist wieder eine ganze Zahl.
    \end{itemize}
    \end{block}
    \begin{block}{Schwer}
    \begin{itemize}
        \item $A_2$: Jede natürliche Zahl lässt sich als Summe von vier Quadratzahlen darstellen.
    \end{itemize}
    \end{block}
    \begin{block}{Da haben selbst wir keinen Bock drauf}
    \begin{itemize}
        \item $A_3$: Eine natürliche Zahl, die von einer von ihr verschiedenen natürlichen Zahl größer als 1 geteilt wird, ist nicht prim.
    \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}
}

{\setbeamercolor{palette primary}{bg=ExColor}
\begin{frame}{Lösungen}
  \begin{itemize}[<+- | alert@+>]
        \item 
            $A_1$: $\forall x,y \in \mathbb{Z}: x-y \in \mathbb{Z}$
        \item
            $A_2$: $\forall x \in \mathbb{N}: \exists a, b, c, d \in \mathbb{N}: x = a^2 + b^2 + c^2 + d^2$
        \item
            $A_3$: $\forall x \in \mathbb{N}: \exists y \in \mathbb{N}: (y>1) \wedge (y \neq x) \wedge (y \mid x) \implies x\ \text{ist keine Primzahl}$.
    \end{itemize}
\end{frame}
}

 \begin{frame}[fragile]{Glossar}
     \small
     \begin{tabular}{p{0.2\textwidth} p{0.25\textwidth} p{0.4\textwidth}}
     \toprule
     Abk.&Bedeutung&Was?!\\
     \midrule
         z.z. & zu zeigen & Was zu beweisen ist\\
         Sei&&bereits bekannte Objekte werden eingeführt und benannt\\
         $\exists$&es gibt ein&\\
         $\exists !$&es gibt genau ein&\\
         x ist genau y&x = y&\emph{genau} wird verwendet bei Äquivalenz\\
         x ist eindeutig&$\exists ! x$&\\
         der, die, das&&bestimmte Artikel weisen auf Eindeutigkeit hin\\
         gdw.&genau dann wenn&Äquivalenz zwischen Aussagen\\
     \bottomrule
     \end{tabular}
 \end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Glossar}
    \small
    \begin{tabular}{p{0.33\textwidth} p{0.12\textwidth} p{0.4\textwidth}}
    \toprule
    Abk.&Bedeutung&Was?!\\
    \midrule
        A ist notwendig für B&B$\implies$A&A muss wahr sein,\\
        &&wenn B wahr ist\\
        A ist hinreichend für B&A$\implies$B&B muss wahr sein,\\
        &&wenn A wahr ist\\
        notwendig und hinreichend&A$\iff$B&genau dann wenn\\
    \bottomrule
    \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Glossar}
    \small
    \begin{tabular}{p{0.1\textwidth} p{0.33\textwidth} p{0.45\textwidth}}
    \toprule
    Abk.&Bedeutung&Was?!\\
    \midrule
        \OE & ohne Einschränkung & die Allgemeinheit der Aussage wird nicht durch getroffene Aussagen eingeschränkt\\
        o.B.d.A. & ohne Beschränkung der Allgemeinheit & wie \OE\\
        trivial&offensichtlich&Beweisschritte, welche keine weiter Begründung brauchen. (nicht verwenden!)\\
        $\qed$&Mic Drop&Kommt am Ende eines erfolgreichen Beweises\\
        q.e.d&quod erat demonstrandum&Was zu beweisen war\\
    \bottomrule
    \end{tabular}
\end{frame}

 \begin{frame}[fragile]{Cheatsheet}
     \small
     \begin{tabular}{p{0.2\textwidth} p{0.7\textwidth}}
     \toprule
     Gestalt&mögliches Vorgehen\\
     \midrule
         nicht F&Zeige, dass F nicht gilt.\\
         F und G&Zeige F und G in zwei getrennten Beweisen.\\
         F $\implies$ G&Füge F in die Menge der Annahmen hinzu und zeige G.\\
         F oder G&Zeige: nicht F $\implies$ G. \\&(Alternativ zeige: nicht G $\implies$ F.)\\
         F $\iff$ G&Zeige: F $\implies$ G und G $\implies$ F.\\
         $\forall x \in A : F$&Sei x ein beliebiges Element aus A. Zeige dann F.\\
         $\exists x \in A : F$&Sei x ein konkretes Element aus A. Zeige dann F.\\
     \bottomrule
     \end{tabular}
 \end{frame}

\end{document}